---
layout: post
date: 2017-01-27
title: Haskell 中的 foldl、foldr、scanl、scanr
img: "haskell_fold_scan.jpg"
---

**fold** = 初始值 + 函数 + List

取一个二元函数，一个初始值和一个需要折叠的 List 做参数，用初始值与 List 中的元素做函数操作。

foldl
---
---

{% highlight haskell %}
ghci>:t foldl
foldl :: Foldable t => (b -> a -> b) -> b -> t a -> b
{% endhighlight %}

*左折叠* 它从 List 的左端开始折叠，传入一个初始值，并用初始值逐个与 List 的元素呼叫第一个函数参数得到累加值。

{% highlight haskell %}
ghci>foldl (+) 5 [1, 2, 3, 4]
15
-- 它的执行过程是这样
-- 5 + 1 => 6
-- 6 + 2 => 8
-- 8 + 3 => 11
-- 11 + 4 => 15

ghci>foldl (+) 0 [1, 2]
3
{% endhighlight %}

> 用 **foldl** 重写 **sum** 函数

**sum** 是对 List 中的元素求和的函数，[之前的文章](http://redtwowolf.github.io/2017/01/14/Haskell-And-Swift-Pattern-Match.html)中也有实现自己的 *sum'* 函数，在这里用匿名函数和 **foldl** 来重写它。在 **test.hs** 文件中创建 *sum''* 函数像这样：

{% highlight haskell %}
-- sum''
sum'' :: (Num a) => [a] -> a
sum'' xs = foldl (\acc x -> acc + x) 0 xs
{% endhighlight %}

为 **foldl** 函数传入一个 *(\acc x -> acc + x)* 的累加函数，这其实和 *(+)* 一样的，所以上述也可以改写为下面这样：

{% highlight haskell %}
-- sum'''
sum''' :: (Num a) => [a] -> a
sum''' = foldl (+) 0
{% endhighlight %}
怎么是这样？🤔🤔🤔🤔🤔🤔 怎么连需要传入的 List 都没有了？别忘了上面刚刚说过的不全呼叫函数哦！*foldl (+) 0* 会回传一个 *[a] -> a* 的函数哦！😃😃😃😃😃😃😃😃😃 测试一下 🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰🌰

{% highlight haskell %}
ghci>sum
sum     sum'    sum''   sum'''

ghci>let test = [1, 2, 3, 4, 5]

ghci>sum test
15

ghci>sum' test
15

ghci>sum'' test
15

ghci>sum''' test
15
{% endhighlight %}

foldr
---
---

{% highlight haskell %}
ghci>:t foldr
foldr :: Foldable t => (a -> b -> b) -> b -> t a -> b
{% endhighlight %}

*右折叠* 与左折叠一样，只是从右边开始而已。

{% highlight haskell %}ghci>
ghci>foldr (+) 5 [1, 2, 3, 4]
15
-- 它的执行过程是这样
-- 4 + 5 => 9
-- 9 + 3 => 12
-- 12 + 2 => 14
-- 14 + 1 => 15
{% endhighlight %}

> **foldr** 实现 **map**

在 **test.hs** 中声明一个 *map'* 的函数，它与 **map** 是兄弟😂😂😂😂😂

{% highlight haskell %}
-- map'
map' :: (a -> b) -> [a] -> [b]
map' f xs = foldr (\x acc -> f x:acc) [] xs
{% endhighlight %}

比如对一个 List 中的每个元素都加 5 的实现。

{% highlight haskell %}
ghci>map' (+5) [1, 2, 3]
[6,7,8]
{% endhighlight %}



foldl1
---
---

{% highlight haskell %}
ghci>:t foldl1
foldl1 :: Foldable t => (a -> a -> a) -> t a -> a
{% endhighlight %}

与 **foldl** 也差不多，只是不需要提供一个初始值，它自动取 List 的 head 作为初始值，并从 List 的第二个元素开始折叠。

{% highlight haskell %}
-- 应该是 6
ghci>foldl1 (+) [1, 2, 3]
6

ghci>foldl1 (+) [2, 2, 3]
7
-- 应该是 13
ghci>foldl1 (+) [8, 2, 3]
13
{% endhighlight %}

foldr1
---
---

与  **foldl1** 差不多，也不需要提供初始值，它取最后一个元素作为初始值，并从 List 的倒数二个元素开始折叠。

{% highlight haskell %}
ghci>foldr1 (+) [1, 2, 3, 4]
10
-- 它是怎么执行的？
-- 初始值是 4
-- 3 + 4 => 7
-- 2 + 7 => 9
-- 1 + 9 => 10

ghci>foldr1 (-) [1, 2, 3, 4]
-2
-- 😲😲😲😲😲 -2
-- 它又是咋搞的？
-- 初始值 4，然后从倒数第二开始折叠
-- 3 - 4 => -1
-- 2 - (-1) => 3
-- 1 - 3 => -2
-- 😸😸😸😸😸😸
{% endhighlight %}

这张图能让你看的更清楚
![](http://ogkg37m8j.bkt.clouddn.com/image/jpg/swiftrecursion/foldlr.jpg)

scanl
---
---

**scanl** 与 **foldl** 一样都是从左折叠。**foldl** 记录初始值与 List 中每个元素作用后的累加值，而 **scanl** 记录初始值与每个元素作用后的所有累加值。

{% highlight haskell %}
ghci>scanl (+) 1 [1, 2, 3, 4]
[1,2,4,7,11]

ghci>scanl (-) 1 [1, 2, 3, 4]
[1,0,-2,-5,-9]
-- 它是怎么工作的？
-- 初始值 1 也就是第一个累加值
-- 1 - 1 => 0
-- 0 - 2 => -2
-- -2 - 3 => -5
-- -5 - 4 => -9
{% endhighlight %}

scanr
---
---

**scanr** 与 **scanl** 功能一样，顺序相反。

{% highlight haskell %}
ghci>scanr (+) 1 [1, 2, 3, 4]
[11,10,8,5,1]

ghci>scanr (-) 1 [1, 2, 3, 4]
[-1,2,0,3,1]
-- 它是怎么搞的呢？🤕🤕🤕🤕🤕
-- 初始值 1 => 1
-- 4 - 1 => 3
-- 3 - 3 => 0
-- 2 - 0 => 2
-- 1 - 2 = > -1
{% endhighlight %}

scanl1
---
---

**scanl1** 与 **foldl1** 相似，也与 **scanl** 相似。what? 看呢就明白······

{% highlight haskell %}
ghci>scanl1 (+) [1, 2, 3, 4]
[1,3,6,10]

ghci>scanl1 (-) [1, 2, 3, 4]
[1,-1,-4,-8]
-- 取 List 的头部作为初始值 => 1
-- 1 - 2 => -1
-- -1 - 3 => -4
-- -4 - 4 = > -8
-- 是不是和 foldl1 相似，也和 scanl 相似😸😸😸😸😸
{% endhighlight %}


scanr1
---
---

**scanr1** 与 **scanl1** 功能一样，顺序相反。

{% highlight haskell %}
ghci>scanr1 (+) [1, 2, 3, 4]
[10,9,7,4]

ghci>scanr1 (-) [1, 2, 3, 4]
[-2,3,-1,4]
-- 初始值 4 => 4
-- 3 - 4 => -1
-- 2 - (-1) => 3
-- 1 - 3 => -2
{% endhighlight %}

一张图看清 **scan + l/r**
![](http://ogkg37m8j.bkt.clouddn.com/image/jpg/haskellandswift/function/scanlr.jpg)
